%-----------------------------------------------------------------
% UNIOESTE - Ciência da Computação
% 4o. ano - Trabalho de Conclusão de Curso
% Profa. Teresinha Arnauts Hachisuca 
%-----------------------------------------------------------------
%DECLARAÇÃO DO TIPO DE DOCUMENTO, TAMANHO DA FOLHA E FONTE
%-----------------------------------------------------------------
\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
% 	twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
]{article}
	
%-----------------------------------------------------------------
%DEFINIÇÕES DOS PACOTES UTILIZADOS
%-----------------------------------------------------------------
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
%\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage[brazil]{babel}      % Permite traduzir termos do LateX para português Brasil.
\usepackage{hyperref}           % Permite ativar hyperlinks
\usepackage{algorithm}          % pacote que de suporte a representação de algoritmos
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[pdftex]{geometry}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% \citebrackets[]

% Ignora warnings do ChkTeX:
% chktex-file 1 (Command terminated with space.)
% chktex-file 12 (Interword spacing (`\ ') should perhaps be used.)
% chktex-file 13 (Intersentence spacing (`\@') should perhaps be used.)
% chktex-file 36 (You should put a space in front of/after parenthesis.)
% chktex-file 37 (You should avoid spaces in front of/after parenthesis.)

% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}

% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}

% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1%
		Nenhuma citação no texto.%
	\or%
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%

\begin{document}
\begin{center}
	\textsc{
		\large
			\\universidade estadual do oeste do paraná
			\\unioeste --- campus de foz do iguaçu
			\\centro de engenharias e ciências exatas
			\\curso de ciência da computação
			\\[1 cm]tcc --- trabalho de conclusão de curso
	}
	\\
	[4 cm]
	\large Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso
    \\
	\textbf{
	    \textsc{Vinculação Teórico-prática de Objetos de Aprendizagem em ADAPTFARMA}
    }
	\\[5 cm]Yuri Sganzerla Somacal
    \\Orientador: Dr. Rômulo César Silva
	% \\Co-orientador(es): \{Nome dos Co-orientadores\}
    \\[2 cm]Foz do Iguaçu, 15 de maio de 2017.
\end{center}

\thispagestyle{empty}

\section{Identificação}
    \subsection{Área e Linha de Pesquisa} 
		\noindent Grande Área: Ciências Exatas e da Terra
		\\Código: 1.00.00.00-3
		\\[1 cm]Linha de Pesquisa: Ciência da Computação
		\\Código: 1.03.00.00-7
		\\[1 cm]Especialidade: Sistemas de Computação
		\\Código: 1.03.04.00-2
    	
    \subsection{Palavras-chave}
        \begin{enumerate}
        	\item ferramentas de autoria
        	\item objetos de aprendizagem
        	\item sequenciamento de exercícios
        	\item sistemas tutores inteligentes
        	\item método de sequenciamento adaptativo
        \end{enumerate}

\section{Introdução e Justificativa}
	Atualmente, muitas das escolas em áreas urbanas no Brasil são informatizadas e possuem computadores para uso exclusivo dos alunos e várias das abordagens tradicionais de ensino --- aula presencial em sala de aula --- estão sendo substituídas por métodos digitais de ensino. Além disso, muitos alunos possuem computadores em seus domicílios~\cite{Silva15}. Levando isso em conta, o desenvolvimento de softwares educacionais se torna válido juntamente ao ensino tradicional, diversificando as formas de transmissão e absorção do conhecimento entre professor e aluno.
	
	Nesse contexto, têm surgido diferentes tipos de sistemas baseados em computador voltados para a Educação, tais como sistemas \textit{electronic learning} (\textit{e-learning}), jogos educacionais, objetos de aprendizagem (OAs) e Sistemas Tutores Inteligentes (STIs)~\cite{Silva15}.
	
	Enquanto ferramentas de \textit{e-learning} são voltadas para educação à distância usando meios virtuais para ensino, STIs utilizam conceitos de Inteligência Artificial (IA) para adaptação de materiais de ensino e aplicação de exercícios que sejam adequados ao nível cognitivo do estudante. 
	
	OAs possuem características importantes, pois são tratados como  artefatos digitais, podendo ser reusados, adaptados e facilmente distribuídos.
	
	Porém, tanto OAs quanto STIs têm de ser criados e mantidos, demonstrando a importância de ferramentas de autoria, que são programas de computador dedicados à criação e edição desses sistemas. 
	
	\subsection{Objetos de Aprendizagem}
		Os objetos de aprendizagem são, geralmente, definidos como entidades que podem ser distribuídas pela Internet e, assim, atingir várias pessoas. Um objeto de aprendizagem tem potencial no âmbito de reusabilidade, adaptabilidade e escalabilidade~\cite{Wiley02}.

		\citeonline{Wiley02} aponta também que cada OA possui certas qualidades e, portanto, suas próprias definições. Baseado nessa ideia, foi definida uma taxonomia para OAs:
		\begin{itemize}
			\item Fundamental: um conceito de aprendizagem básico, como uma imagem ou texto.
			\item Combinação fechada: um tipo mais próximo da realidade, como um vídeo.
			\item Combinação aberta: combinação dos tipos fundamental e combinação fechada, como uma página web contendo imagens, vídeos e texto para ensino de um assunto específico.
			\item Gerador de apresentação: mais dinâmico, como um \textit{applet} Java.
			\item Gerador de instrução: onde é fornecido e instruído a prática de qualquer tipo de procedimento, seja por meio de exercícios ou não.
		\end{itemize}

	\subsection{Sistemas Tutores Inteligentes}
		Sistemas Tutores Inteligentes (STIs) são softwares voltados à Educação que incorporam elementos de Inteligência Artificial (IA) para prover ao professor um relacionamento de conhecimentos específicos no método de aprendizagem. Esse tipo de sistema abrange as disciplinas de Ciência da Computação, Psicologia Cognitiva e teorias de aprendizagem educacional, formando assim uma área chamada de Ciência Cognitiva~\cite{Nwana90}.

		Por reunir os conhecimentos de três área distintas, o projeto de STIs oferece uma plataforma de testes bem fundada para cientistas da computação, psicólogos cognitivos e pesquisadores da área de educação~\cite{Nwana90}. Além disso, outra vantagem da aplicação de STIs assemelha-se às vantagens do ensino particular ou individual, pois certos alunos obtêm maior desempenho em aprendizado com aulas particulares do que em aulas tradicionais.

	\subsection{Ferramentas de Autoria}
		As ferramentas de autoria buscam integrar o conhecimento técnico de professores à informatização do ensino. Também procuram facilitar a criação de materiais (principalmente OAs) para disponibilização rápida e eficaz para os aprendizes.

		Segundo \citeonline{W3C15}, ferramenta de autoria é uma aplicação ou um conjunto de aplicações, web ou não, empregada por autores de conteúdo para criar ou manipular conteúdo web para ser usado por outras pessoas. São considerados exemplos de ferramentas de autoria:
		\begin{itemize}
			\item Editores HTML WYSIWYG (\textit{What You See Is What You Get});
			\item Softwares que permitem a edição direta do código fonte;
			\item Ambientes de desenvolvimento integrado (IDEs);
			\item Softwares para a edição rápida de partes de páginas web;
			\item Ferramentas destinadas à criação de aplicativos móveis.
		\end{itemize}

		Ainda, esse tipo de ferramenta possui características para identificação e padronização mediante uso de metadados nos OAs. Isso para que os objetos de aprendizagem criados possam ser facilmente encontrados, reusados e adaptados~\cite{Bez10}.

	\subsection{A Ferramenta de Autoria ADAPTFARMA}
		ADAPTFARMA é uma versão modificada de FARMA (Ferramenta de Autoria para a Remediação de erros com Mobilidade na Aprendizagem), uma ferramenta de autoria web destinada à criação e manutenção de objetos de aprendizagem~\cite{Marczal14}.
		
		De modo geral, os objetos de aprendizagem criados em ADAPTFARMA são compostos de páginas conceituais e exercícios. Páginas teóricas apresentam textos, imagens e vídeos relacionados ao tema abordado pelo OA. Na parte de exercícios é apresentada uma série de questões relevantes ao assunto do OA.
		
		Em relação à taxonomia definida por \citeonline{Wiley02}, ADAPTFARMA se encaixa no tipo combinação aberta, pois provê ao autor do OA a possibilidade de incluir vídeos, imagens, links e texto.

		A arquitetura de software de ADAPTFARMA é composta de três módulos principais: módulo de autoria, módulo de interação e módulo de monitoramento.

		O módulo de autoria é responsável por fazer a interface entre o autor do OA e ADAPTFARMA, fornecendo ao professor-autor um editor WYSIWYG (\textit{What You See Is What You Get}), capaz de incluir texto, links, imagens e vídeos no OA. Esse módulo é subdividido em introdução (parte teórica) e exercícios (parte prática), onde os exercícios são ainda subdivididos em enunciados e questões. Para o domínio da Matemática, ADAPTFARMA provê um avaliador de expressões aritméticas e algébricas para a correção automática de exercícios~\cite{Shann17, Silva15}.

		O módulo de interação realiza a interface entre aluno e OA. O objetivo desse módulo é reunir introdução, enunciados, questões e remediações para que estes sejam exibidos como uma sequência de páginas web~\cite{Shann17, Silva15}. Especificamente, esse módulo implementa um método de sequenciamento adaptativo de exercícios (MSA), cujo objetivo é adaptar, dinamicamente, o grau de dificuldade das questões de um OA baseado no desempenho do aprendiz, tal que os exercícios são apresentados em ordem crescente de dificuldade~\cite{Silva15}, contribuindo assim para que o aluno não se sinta desmotivado caso as questões do OA sejam demasiadamente fáceis ou difíceis.
		
		Por fim, o módulo de monitoramento apresenta relatórios de avaliação e proporciona ao professor-autor uma forma de acompanhar o desempenho do aprendiz. O módulo é organizado em três partes: indexador de respostas, modelo do estudante e retroação a respostas. O indexador de respostas armazena todas as respostas submetidas pelo aprendiz, sejam elas corretas ou não. O modelo do estudante provê informações sobre a interação do usuário com o OA, que podem ser o progresso em porcentagem do aluno em relação ao OA, interações em ordem cronológica, motor de busca de erros e um relatório de interação capaz de informar detalhadamente a interação do aprendiz com o OA~\cite{Shann17, Silva15}.

	\subsection{Justificativa}
		A versão atual de ADAPTFARMA possui uma limitação quanto ao módulo de autoria, que não permite ao autor relacionar grupos de exercícios a certas páginas conceituais, forçando o módulo de interação apresentar todas as páginas teóricas juntas no início da execução do OA. Em função dessa limitação, o método de sequenciamento de exercícios implementado (MSA) não é capaz de mostrar apenas as páginas teóricas relevantes ao conteúdo do exercício a ser exibido em seguida.
		
		A possibilidade de atrelar exercícios a páginas teóricas torna-se relevante, pois permite um melhor encadeamento teórico-prático, ao modo do estabelecimento de pré-requisitos, podendo assim atingir melhores resultados na aprendizagem do conteúdo.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}
	O objetivo deste trabalho é fazer alterações em ADAPTFARMA para possibilitar a criação de OAs mais flexíveis e adaptáveis ao nível cognitivo do estudante.

\subsection{Objetivos Específicos}
	O trabalho busca deixar ADAPTFARMA mais completo, de forma a permitir atrelar páginas de teoria a grupos de exercícios. Desse modo, os objetivos específicos para atingir esse fim são:
	\begin{itemize}
		\item Modificação no módulo de autoria de forma a incluir uma funcionalidade onde será possível atrelar um conjunto de páginas de teoria com um conjunto de páginas de exercícios.
		\item Modificação no algoritmo de Método de Sequenciamento Adaptativo para que este seja capaz de identificar páginas de teoria vinculadas à certas sequências de exercícios.
	\end{itemize}

\section{Plano de Trabalho e Cronograma de Execução}
	A lista de atividades proposta para o desenvolvimento deste trabalho consiste de:
    \begin{enumerate}
		\item\label{a1} Redação da monografia: escrita do documento do TCC de forma geral;
		\item\label{a2} Revisão bibliográfica: pesquisa e análise de dados na literatura;
		\item\label{a3} Desenvolvimento do artigo: escrita do artigo para publicação;
		\item\label{a4} Implementação da solução: desenvolvimento da solução proposta;
		\item\label{a5} Testes: realização de testes de implementação.
    \end{enumerate}

	Abaixo, a tabela correspondente à lista de atividades.
	\begin{table}[H]
		\scriptsize
		\centering
		\caption{Cronograma do anteprojeto e do trabalho de conclusão de curso}
		\resizebox{\textwidth}{!} {
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline & \multicolumn{8}{|c|}
				{\textbf{Período}} \\
				\cline{2-9}
				\textbf{Atividades}                   & Mai       & Jun       & Jul       & Ago       & Set       & Out       & Nov       & Dez       \\ \hline
				\hline
				\ref{a1} -- Redação da monografia     &           & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ \\ \hline
				\ref{a2} -- Revisão bibliográfica     & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ &           &           &           \\ \hline
				\ref{a3} -- Desenvolvimento do artigo &           &           & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ &           &           \\ \hline
				\ref{a4} -- Implementação da solução  &           &           &           & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ &           \\ \hline
				\ref{a5} -- Testes                    &           &           &           & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ &           \\ \hline
			\end{tabular}
		}
	\end{table} 

\section{Material e Método}
	Se tratando de software, os softwares usados no projeto serão:
	\begin{itemize}
		\item Linguagem de programação Ruby~\footnote{\url{https://www.ruby-lang.org}} 2.4.1;
		\item \textit{Framework full-stack} de aplicação web Ruby on Rails~\footnote{\url{http://rubyonrails.org}} 5.0.2;
		\item Banco de dados NoSQL MongoDB~\footnote{\url{https://www.mongodb.com}} 3.4.3;
		\item Sistema operacional Arch Linux~\footnote{\url{https://www.archlinux.org}};
		\item Editor de texto GVim~\footnote{\url{http://www.vim.org/}} 8.0.586.
	\end{itemize}

	À respeito de hardware, esta é a configuração atual do computador onde o projeto será desenvolvido:
	\begin{itemize}
		\item Processador: Intel Core i7--4770 CPU @ 3.40 GHz;
		\item Memória: 2x Kingston 99U5474--026.A00LF 4 GB DIMM DDR3 1333 MHz;
		\item Placa mãe: ASRock H81M-VG4 R2.0, BIOS versão P1.50;
		\item Armazenamento: WDC WD10EZEX-00BN5A0 1 TB 7200 RPM.
	\end{itemize}

	Como o trabalho tratará da implementação de uma funcionalidade nova em ADAPTFARMA, a metodologia da solução proposta utilizará o modelo de desenvolvimento de software iterativo e incremental.

	No modelo incremental, o primeiro incremento entrega as funcionalidades principais do software e os incrementos subsequentes entregam funcionalidades não essenciais ao software. O software nesse estado já pode ser utilizado pelo usuário final e os próximos incrementos são baseados na avaliação do usuário sobre o software. O processo se repete até que o produto final esteja completo. Esse tipo de desenvolvimento foca em incrementos completamente funcionais e sem incompatibilidades com os incrementos passados que já foram entregues, promovendo uma plataforma de avaliação do usuário para com a equipe de desenvolvimento~\cite{Pressman10}.

	O modelo iterativo e incremental propõe o desenvolvimento de software em iterações, onde em cada iteração realiza-se um incremento. Uma iteração pode ser constituída de uma ou mais atividades de engenharia de software, dentre elas podemos citar a análise e design, modelagem, implementação e testes.

	Além de serem desenvolvidos módulos novos na ferramenta, também serão feitas manutenções no editor de páginas e no algoritmo MSA. De acordo com o padrão ISO/IEC 14764:2006~\cite{ISOIEC14764}, existem cinco tipos de manutenção de software:
	\begin{itemize}
		\item Manutenção adaptativa: modificação de software, após implantação, com objetivo em deixá-lo funcionando em um ambiente que sofreu ou sofre mudanças.
		\item Manutenção corretiva: modificação de software, após implantação, para corrigir problemas descobertos.
		\item Manutenção de emergência: manutenção não agendada para manter o sistema temporariamente em funcionamento.
		\item Manutenção perfectiva: modificação de software, após implantação, com foco em deixar o sistema com maior desempenho e estabilidade.
		\item Manutenção preventiva: modificação de software, após implantação, detectando e corrigindo falhas no software antes que estas se tornem falhas operacionais.
	\end{itemize}

	No caso do presente trabalho, as manutenções realizadas serão perfectivas, pois aprimorarão o editor de páginas e o algoritmo MSA de ADAPTFARMA adicionando uma funcionalidade que tornará a ferramenta mais completa para o autor dos objetos de aprendizagem.

\section{Critérios de Avaliação} 
	Para validação da solução serão construídos objetos de aprendizagem, em que páginas teóricas estarão associadas a grupos de exercícios. Também serão inseridos na base de dados do ADAPTFARMA uma ou mais turmas contendo alunos fictícios para avaliar o processo de sequenciamento de exercícios e vinculação de páginas.

\renewcommand\refname{}
\section{Referências}
    \vspace{-4.3em}
    \bibliography{ref}
    
\end{document}
